% Étude de l'infrastructure pour la gestion commerciale
%
% Auteur : Grégory DAVID
%%

\documentclass[12pt,a4paper,oneside,titlepage,final]{article}
\newcommand{\MONTITRE}{Étude d'infrastructure\\pour la gestion
  commerciale}

\usepackage{layout}%
\usepackage{glossaire}%

\hypersetup{
  pdftitle={\glsentrydesc{ppm}},%
  pdfsubject={\MONTITRE},%
  pdfauthor={Grégory DAVID},%
}%

\FPset\MaxLotUn{0}%
\def\MaxLotUnName{ERROR: NONAME}
\newcommand\setMaxLotUn[2]{%
  \FPset\myparam{#1}%
  \FPset\mymax{\MaxLotUn}%
  \FPmax\MaxLotUn\myparam\MaxLotUn%
  \xdef\MaxLotUn{\MaxLotUn}%
  \FPifeq\MaxLotUn\myparam\xdef\MaxLotUnName{#2}\fi%
}
\FPset\MaxLotDeux{0}%
\def\MaxLotDeuxName{ERROR: NONAME}
\newcommand\setMaxLotDeux[2]{%
  \FPset\myparam{#1}%
  \FPset\mymax{\MaxLotDeux}%
  \FPmax\MaxLotDeux\myparam\MaxLotDeux%
  \xdef\MaxLotDeux{\MaxLotDeux}%
  \FPifeq\MaxLotDeux\myparam\xdef\MaxLotDeuxName{#2}\fi%
}
\FPset\MaxLotTrois{0}%
\def\MaxLotTroisName{ERROR: NONAME}
\newcommand\setMaxLotTrois[2]{%
  \FPset\myparam{#1}%
  \FPset\mymax{\MaxLotTrois}%
  \FPmax\MaxLotTrois\myparam\MaxLotTrois%
  \xdef\MaxLotTrois{\MaxLotTrois}%
  \FPifeq\MaxLotTrois\myparam\xdef\MaxLotTroisName{#2}\fi%
}
\FPset\MaxLotQuatre{0}%
\def\MaxLotQuatreName{ERROR: NONAME}
\newcommand\setMaxLotQuatre[2]{%
  \FPset\myparam{#1}%
  \FPset\mymax{\MaxLotQuatre}%
  \FPmax\MaxLotQuatre\myparam\MaxLotQuatre%
  \xdef\MaxLotQuatre{\MaxLotQuatre}%
  \FPifeq\MaxLotQuatre\myparam\xdef\MaxLotQuatreName{#2}\fi%
}

\newcommand\evalLotUn[7]{%
  \begin{table}[h]
    \begin{center}
      \rowcolors{2}{gray!10}{}
      \begin{spreadtab}{{tabular}{p{.33\textwidth}cc}}
        \hline
        @\textbf{Critère} & @\textbf{Coefficient} [1..5] & @\textbf{Évaluation} [0..1] \\
        \hline
        @Garantie (le nombre d'années) & 1tag(firstCoef) & #2tag(firstEval) \\
        @Capacité de stockage & 2 & #3 \\
        @Robustesse & 5 & #4 \\
        @Fiabilité & 5 & #5 \\
        @Coût & 5 & #6 \\
        @Empreinte écologique / Consommation énergétique & 4tag(lastCoef) & #7tag(lastEval) \\
        \hline\hiderowcolors
        @\textbf{Total pondéré} & \multicolumn{2}{c}{\textbf{:={sumprod(cell(firstCoef):cell(lastCoef);cell(firstEval):cell(lastEval))tag(#1-lot1)}}} \\
      \end{spreadtab}
      \STmakegtag{#1-lot1}
      \setMaxLotUn{\number\STtag{#1-lot1}}{#1}%
      \caption{Évaluation de la solution #1}\label{tab:#1-eval-lot1}
    \end{center}%
  \end{table}
}%

\newcommand\evalLotDeux[7]{%
  \begin{table}[h]
    \begin{center}
      \rowcolors{2}{gray!10}{}
      \begin{spreadtab}{{tabular}{p{.33\textwidth}cc}}
        \hline
        @\textbf{Critère} & @\textbf{Coefficient} [1..5] & @\textbf{Évaluation} [0..1] \\
        \hline
        @Robustesse & 5tag(firstCoef) & #2tag(firstEval) \\
        @Fiabilité & 3 & #3 \\
        @Sécurité & 3 & #4 \\
        @Praticité & 4 & #5 \\
        @Coût & 5 & #6 \\
        @Empreinte écologique / Consommation énergétique & 3tag(lastCoef) & #7tag(lastEval) \\
        \hline\hiderowcolors
        @\textbf{Total pondéré} & \multicolumn{2}{c}{\textbf{:={sumprod(cell(firstCoef):cell(lastCoef);cell(firstEval):cell(lastEval))tag(#1-lot2)}}} \\
      \end{spreadtab}
      \STmakegtag{#1-lot2}
      \setMaxLotDeux{\number\STtag{#1-lot2}}{#1}%
      \caption{Évaluation de la solution #1}\label{tab:#1-eval-lot2}
    \end{center}%
  \end{table}
}%

\newcommand\evalLotTrois[8]{%
  \begin{table}[h]
    \begin{center}
      \rowcolors{2}{gray!10}{}
      \begin{spreadtab}{{tabular}{p{.33\textwidth}cc}}
        \hline
        @\textbf{Critère} & @\textbf{Coefficient} [1..5] & @\textbf{Évaluation} [0..1] \\
        \hline
        @Terminal de vente/caisse au bar & 5tag(firstCoef) & #2tag(firstEval) \\
        @Impression de ticket & 3 & #3 \\
        @Dispositif tactile & 3 & #4 \\
        @Prendre commandes et paiements en terrasse & 2 & #5 \\
        @Robustesse & 3 & #6 \\
        @Coût & 5 & #7 \\
        @Empreinte écologique / Consommation & 3tag(lastCoef) & #8tag(lastEval) \\
        \hline\hiderowcolors
        @\textbf{Total pondéré} & \multicolumn{2}{c}{\textbf{:={sumprod(cell(firstCoef):cell(lastCoef);cell(firstEval):cell(lastEval))tag(#1-lot3)}}} \\
      \end{spreadtab}
      \STmakegtag{#1-lot3}
      \setMaxLotTrois{\number\STtag{#1-lot3}}{#1}%
      \caption{Évaluation de la solution #1}\label{tab:#1-eval-lot3}
    \end{center}%
  \end{table}
}%

\newcommand\evalLotQuatre[6]{%
  \begin{table}[h]
    \begin{center}
      \rowcolors{2}{gray!10}{}
      \begin{spreadtab}{{tabular}{p{.33\textwidth}cc}}
        \hline
        @\textbf{Critère} & @\textbf{Coefficient} [1..5] & @\textbf{Évaluation} [0..1] \\
        \hline
        @Contrôle depuis un ordinateur ou périphérique local & 5tag(firstCoef) & #2tag(firstEval) \\
        @Restriction d'accès par utilisateur & 5 & #3 \\
        @Qualité sonore & 5 & #4 \\
        @Coût & 5 & #5 \\
        @Empreinte écologique / Consommation & 5tag(lastCoef) & #6tag(lastEval) \\
        \hline\hiderowcolors
        @\textbf{Total pondéré} & \multicolumn{2}{c}{\textbf{:={sumprod(cell(firstCoef):cell(lastCoef);cell(firstEval):cell(lastEval))tag(#1-lot4)}}} \\
      \end{spreadtab}
      \STmakegtag{#1-lot4}
      \setMaxLotQuatre{\number\STtag{#1-lot4}}{#1}%
      \caption{Évaluation de la solution #1}\label{tab:#1-eval-lot4}
    \end{center}%
  \end{table}
}%

\begin{document}
\begin{titlepage}
  \maketitle{}
\end{titlepage}
\include{copyright}

% Contenu
\HEADER{\MONTITRE}{\glsentrydesc{ppm}}%

\setcounter{tocdepth}{3}
\tableofcontents{}

\clearpage%

\begin{center}
  \includegraphics[width=\textwidth]{\jobname.png}
\end{center}
\vspace{\fill}
\part{Généralités}
\section{Contexte}\label{sec:contexte}
\subsection{Généralités}\label{sec:generalites}
\Gls{ppm} est une école de parapente située au Claux sur le massif du
Cantal en France. Elle est hébergée par la \gls{societe}. La
\gls{societe} est enregistrée dans le \gls{SIREN} avec le
\texttt{\No811 288 109}, et l'école dans le \gls{SIRET} avec le
\texttt{\No811 288 109 00010}.

Les dirigeants sont, depuis le 1\ier{} mai 2015 :
\begin{itemize}
  \item M. Pieter \textsc{Baudewijn},
  \item M. Luc \textsc{Chibret},
  \item M. Roel \textsc{Van Snick}.
\end{itemize}

\subsection{Gestion commerciale}\label{sec:gestion-commerciale}
\Gls{ppm} possède un local à l'intérieur duquel se trouve une salle de
voiles, un bureau, une cuisine, une salle de snacking avec bar, un
espace dédié aux cours théoriques. À l'extérieur du local se trouve
une terrasse.

L'organisation du lieu est familiale, et les stagiaires parapentistes
font aussi partie des clients du bar et du snack. La salle principale
est un lieu convivial où il est fréquent d'entendre de la musique
diffusée sur les haut-parleurs, plus particulièrement dans les moments
plus orientés \emph{détente}, avant ou après les fenêtres de vol, le
soir.

La \gls{societe} fait acte de commerce avec les boissons, les voiles,
les accessoires de vol (casques, parachutes de secours, altimètres,
radios, \emph{etc.}).

La \gls{societe} fait aussi vente de services notamment avec les
stages d'apprentissage de parapente, les vols en biplaces, la
restauration rapide le midi.

\subsection{Consolider la gestion}\label{sec:consolider-la-gestion}
Dans sa démarche qualité, \gls{ppm} exploite un outil de gestion des
stages~\fullcite{bookandglide} développé par Clément \textsc{Cavaroc},
écrit en \gls{PHP}, publié directement par \textcite{bookandglide}
chez l'hébergeur \gls{ovh}.

Par ailleurs la \gls{societe} a commencé, en avril 2020, à utiliser
le~\fullcite{dolibarr}, après avoir essayé d'autres solutions, libres
ou non.

L'intérêt d'un système de gestion commerciale pour la \gls{societe}
est de réduire le temps de gestion. En effet celui-ci est
principalement réalisé manuellement avec l'aide d'un logiciel
tableur. Disposer d'un outil de facturation centralisé et suivant un
\gls{workflow} est un avantage certain, tant pour la rapidité que la
réduction des erreurs de traitement.

Pour l'instant, le \textcite{dolibarr} est installé sur un serveur
mutualisé, hébergé par \gls{ovh}, et mis à disposition gracieusement à
l'adresse \url{https://gestion-ppm.groolot.net/} par l'Association
\textsc{Groolot}.

Cette situation est précaire car le service n'est pas assuré par des
sauvegardes, le nom d'accès n'est pas dans l'espace de nommage de la
\gls{societe} : \url{parapente-puy-mary.com} et l'organisation n'est
pas souverraine sur ses données.

Autant de facteurs qui poussent \gls{ppm} à évaluer d'autres
solutions.

\section{Projet}\label{sec:projet}
La \gls{societe} souhaite disposer du \textcite{dolibarr} dans un
environnement souverrain.

L'objectif de cette étude est donc de proposer un ensemble de
solutions permettant d'assurer cette souverraineté.

Par ailleurs, \gls{ppm} souhaite intégrer à cette étude la possibilité
de disposer d'un outil simple de diffusion musicale\footnote{Il est à
  noter qu'aucune information concernant le contenu à diffuser n'a été
  évoqué.}.

Cette étude évaluera les matériels et services à mettre en œuvre pour
répondre aux besoins.

\section{Besoins}\label{sec:besoins}
Dans le cadre de ce projet, les besoins suivants ont été identifiés
lors d'échanges téléphoniques avec Pieter \textsc{Baudewijn}.

\begin{itemize}
  \item Accéder au \textcite{dolibarr} depuis :
  \begin{itemize}
    \item l'ordinateur du bureau,
    \item un ordinateur distant,
    \item un périphérique mobile (\emph{smartphone}, tablette), local
    ou distant.
  \end{itemize}
  \item Disposer d'une connexion Internet indépendante spécifique au
  système de gestion.
  \item Restreindre l'accès à~\cite{dolibarr} à des utilisateurs
  privilégiés.
  \item Disposer d'un terminal de vente associé à une caisse au niveau
  du bar capable d'émettre des tickets de caisse lors de la vente des
  consommations.
  \item Prendre des commandes et des paiements depuis la terrasse.
  \item Diffuser de la musique depuis une base de données de musiques
  libres, ou de contenus librement accessibles et rediffusables.
  \item Réduire l'empreinte écologique.
\end{itemize}

\clearpage%
\part{Étude}
\begin{leftbar}
  Afin de qualifier convenablement cette étude, l'amortissement du
  matériel acquis est réparti sur 5 exercices fiscaux. De même, les
  services externes ou de location sont estimés avec un coût couvrant
  les 5 années d'exercice.
\end{leftbar}

Toute cette étude considère comme acquis le fait de disposer d'une
connexion Internet dédiée au système. En guise d'exemple, nous nous
baserons exclusivement sur la fourniture d'une connexion
professionnelle, telle que celle présentée dans le devis ci-après.

\begin{oframed}
  \begin{invoice}{\euro{}}{20}
    \ProjectTitle{Services et fournitures}%
    \Fee{\gls{ovh} Télécom, Connexion Internet dédiée \texttt{ADSL2+}
      \footnotesize{(prix mensuel, conso.
        20W)}\vspace{.2cm}}{20.99}{60}%
    \Fee{\gls{ovh} Télécom, Frais d'installation
      \texttt{ADSL2+}\vspace{.2cm}}{49.99}{1}%
    \Fee{Consommation énergétique des équipements {\footnotesize(sur 9
        mois par exercice fiscal)}\vspace{.2cm}}{0.1667}{657}%
  \end{invoice}
\end{oframed}

\clearpage%
\section{Découpage en lots}\label{sec:decoupage-en-lots}
Afin de sectoriser les problématiques pour mieux les analyser, le
problème général est découpé en lots.

\begin{description}
  \item[Lot \no1] Ensemble de serveurs, \gls{SysExp}, logiciels et
  services permettant d'assurer le fonctionnement du
  \textcite{dolibarr}\footfullcite{dolibarr_prerequis}.
  \item[Lot \no2] Infrastructure réseau filaire \emph{Ethernet} et/ou
  \emph{WiFi}.
  \item[Lot \no3] Points de vente, avec tickets de caisse.
  \item[Lot \no4] Système de diffusion multimédia.
\end{description}

\section[Lot \no1 -- Gestion commerciale]{Lot \no1}\label{sec:lot1}
Ce lot concerne l'ensemble des matériels et services nécessaires à
assurer, en interne ou externalisé, le fonctionnement de
l'environnement de gestion avec le~\cite{dolibarr}.

Les logiciels mis en œuvres pour la portion circonscrite au système de
gestion commerciale sont :
\begin{itemize}
  \item \gls{SysExp} \gls{DEBIAN},
  \item \gls{postgresql},
  \item Apache \texttt{httpd} ou NGINX (serveur web),
  \item \gls{PHP} (interpréteur de langage de programmation web),
  \item Dolibarr\cite{dolibarr} (l'applicatif de gestion commerciale à
  proprement parler).
\end{itemize}

Les solutions présentées ci-après cherchent donc à couvrir les besoins
en proposant des approches matérielles différentes, mais pour
lesquelles la viabilité est toujours validée.

Pour chaque solution une estimation financière d'acquisition de
matériel et de fourniture de services est réalisée, à la suite de
laquelle une évaluation selon les critères de
\tablename~\vref{tab:DEMONSTRATION-eval-lot1} est réalisée.

\evalLotUn{DEMONSTRATION}%
{0}% garantie
{0}% stockage
{0}% robustesse
{0}% fiabilité
{0}% coût
{0}% consommation énergétique

\clearpage%
\subsection{Solutions internalisées}\label{sec:solutions-internes}
\subsubsection{Solution Interne-Lenovo}\label{sec:interne-lenovo}
\begin{oframed}
  \begin{invoice}{\euro{}}{20}
    \ProjectTitle{Matériels}%
    \Fee{Serveurs principal {\footnotesize(\gls{postgresql}
        \textsc{Master} + Dolibarr)} et de sauvegarde
      {\footnotesize(\gls{postgresql} \textsc{Slave} + NAS)}, \href
      {https://www.ldlc-pro.com/fiche/PB00292843.html} {\texttt{Lenovo
          ThinkSystem ST50 (réf. 7Y48A02CEA)}} {%
        \footnotesize
        \begin{description}
          \item[\texttt{CPU}] Intel Xeon E-2144G
          \item[\texttt{Mem.}] 1$\times$8Go \texttt{DDR4} (max. 64Go)
          \item[\texttt{Data}] 2$\times$HDD 1To \texttt{SATA} 6Gbps
          7200
          \item[\texttt{RAID}] \texttt{0/1/10/5}, Ctrl. \texttt{SATA}
          Intel
          \item[\texttt{Net.}] 1$\times$Gigabit Ethernet
          \item[\texttt{Fan}] Refroidissement silencieux
          \item[\texttt{Pwr.}] 250W certifiée 80+ Platinum
          \item[\texttt{Garantie}] Lenovo 3 ans sur site (J+1)
        \end{description}
      } }{749.96}{2}%

    \Fee{Onduleur et batterie 1000W
      \href{https://www.ldlc-pro.com/fiche/PB00152764.html}{\texttt{EATON
          Ellipse Pro 1600 FR}}\vspace{.2cm}}{254.95}{1}%

    \ProjectTitle{Services et fournitures}%
    \Fee{Consommation énergétique des équipements {\footnotesize(sur 9
        mois par exercice fiscal)}\vspace{.2cm}}{0.1667}{16425}%
  \end{invoice}
\end{oframed}

\Figure[here, caption={Principe de la solution Interne-Lenovo}, max
width=.7\textwidth]{interne-lenovo.pdf}

\evalLotUn{Interne-Lenovo}%
{3}% garantie
{1}% stockage
{1}% robustesse
{1}% fiabilité
{round(2611/6831, 2)}% coût
{round(50/500, 2)}% consommation énergétique

\clearpage%
\subsubsection{Solution Interne-Slimbook-ZERO}\label{sec:interne-slimbook-zero}
\begin{oframed}
  \begin{invoice}{\euro{}}{20}
    \ProjectTitle{Matériels}%
    \Fee{Serveurs principal {\footnotesize(\gls{postgresql}
        \textsc{Master} + Dolibarr)} et de sauvegarde
      {\footnotesize(\gls{postgresql} \textsc{Slave} + NAS)}, \href
      {https://slimbook.es/en/zero-en} {\texttt{Slimbook ZERO}} {%
        \footnotesize
        \begin{description}
          \item[\texttt{CPU}] Intel Celeron 3855U
          \item[\texttt{Mem.}] 1$\times$4Go \texttt{DDR4} (max. 16Go)
          \item[\texttt{Data}] 1$\times$SSD M.2 120Go + 1$\times$SSD
          250Go \texttt{SATA}
          \item[\texttt{Net.}] 1$\times$Gigabit Ethernet
          \item[\texttt{Fan}] Refroidissement \emph{Fanless}
          \item[\texttt{Pwr.}] 25W
          \item[\texttt{Garantie}] 2 ans, service Espagnol
        \end{description}
      } }{268}{2}%

    \Fee{Onduleur et batterie 300W
      \href{https://www.ldlc-pro.com/fiche/PB00270749.html}{\texttt{APC
          BV500I-GR Easy UPS BV 500VA (Réf. BV500I-GR)}\vspace{.2cm}%
      }}{68.29}{1}%

    \ProjectTitle{Services et fournitures}%
    \Fee{Consommation énergétique des équipements {\footnotesize(sur 9
        mois par exercice fiscal)}\vspace{.2cm}}{0.1667}{1642}%
  \end{invoice}
\end{oframed}

\evalLotUn{Interne-Slimbook-ZERO}%
{2}% garantie
{1}% stockage
{0.5}% robustesse
{0.7}% fiabilité
{round(2611/2611, 2)}% coût
{round(50/50, 2)}% consommation énergétique

\Figure[here, caption={Principe de la solution Interne-Slimbook-ZERO},
max width=.7\textwidth]{interne-slimbook-zero.pdf}

\clearpage%
\subsubsection{Solution Interne-Slimbook-ONE}\label{sec:interne-slimbook-one}
\begin{oframed}
  \begin{invoice}{\euro{}}{20}
    \ProjectTitle{Matériels}%
    \Fee{Serveurs principal {\footnotesize(\gls{postgresql}
        \textsc{Master} + Dolibarr)} et de sauvegarde
      {\footnotesize(\gls{postgresql} \textsc{Slave} + NAS)}, \href
      {https://slimbook.es/en/one-en} {\texttt{Slimbook ONE}} {%
        \footnotesize
        \begin{description}
          \item[\texttt{CPU}] Intel i5-8265U
          \item[\texttt{Mem.}] 1$\times$4Go \texttt{DDR4} (max. 64Go)
          \item[\texttt{Data}] 1$\times$SSD M.2 120Go + 1$\times$SSD
          250Go \texttt{SATA}
          \item[\texttt{Net.}] 1$\times$Gigabit Ethernet
          \item[\texttt{Fan}] Refroidissement très silencieux
          \item[\texttt{Pwr.}] 50W
          \item[\texttt{Garantie}] 2 ans, service Espagnol
        \end{description}
      } }{518}{2}%
  
    \Fee{Onduleur et batterie 300W
      \href{https://www.ldlc-pro.com/fiche/PB00270749.html}{\texttt{APC
          BV500I-GR Easy UPS BV 500VA (Réf. BV500I-GR)}\vspace{.2cm}%
      }}{68.29}{1}%

    \ProjectTitle{Services et fournitures}%
    \Fee{Consommation énergétique des équipements {\footnotesize(sur 9
        mois par exercice fiscal)}\vspace{.2cm}}{0.1667}{3285}%
  \end{invoice}
\end{oframed}

\evalLotUn{Interne-Slimbook-ONE}%
{2}% garantie
{1}% stockage
{.95}% robustesse
{1}% fiabilité
{round(2611/3527, 2)}% coût
{round(50/100, 2)}% consommation énergétique

\Figure[here, caption={Principe de la solution Interne-Slimbook-ONE},
max width=.7\textwidth]{interne-slimbook-one.pdf}

\clearpage%
\subsection{Solutions externalisées}\label{sec:solutions-externes}
D'une manière générale, on peut schématiser l'infrastructure
\figurename~\vref{fig:externe-vps} pour toutes les solutions à
envisager.

\Figure[here, label={fig:externe-vps}, caption={Principe des solutions
  Externe-VPS}, max width=.7\textwidth]{externe-vps.pdf}

\clearpage%
\subsubsection{Solution Externe-VPS-Essential}\label{sec:externe-vps-essential}
\begin{oframed}
  \begin{invoice}{\euro{}}{20}
    \ProjectTitle{Services et fournitures}%
    \Fee{Serveur Privé Virtuel (VPS) principal
      {\footnotesize(\gls{postgresql} \textsc{Master} + Dolibarr)},
      \href{https://www.ovhcloud.com/fr/vps/} {\texttt{VPS Essential +
          Backup} (12 mois)} {%
        \footnotesize
        \begin{description}
          \item[\texttt{CPU}] 2vCore
          \item[\texttt{Mem.}] 1$\times$4Go
          \item[\texttt{Data}] 1$\times$NVMe 80Go
          \item[\texttt{Net.}] 500Mbit/s
        \end{description}%
        \vspace{.2cm}%
      }%
    }{104.88}{5}% VPS

    \Fee{Sauvegarde automatisée du VPS Essential (12
      mois)}{72}{5}% Backup
  \end{invoice}
\end{oframed}

\evalLotUn{Externe-VPS-Essential}%
{5}% garantie
{1}% stockage
{1}% robustesse
{1}% fiabilité
{round(2611/2759, 2)}% coût
{1}% consommation énergétique

\clearpage%
\subsubsection{Solution Externe-VPS-Comfort}\label{sec:externe-vps-comfort}
\begin{oframed}
  \begin{invoice}{\euro{}}{20}
    \ProjectTitle{Services et fournitures}%
    \Fee{Serveur Privé Virtuel (VPS) principal
      {\footnotesize(\gls{postgresql} \textsc{Master} + Dolibarr)},
      \href{https://www.ovhcloud.com/fr/vps/} {\texttt{VPS Comfort +
          Backup} (12 mois)} {%
        \footnotesize
        \begin{description}
          \item[\texttt{CPU}] 4vCore
          \item[\texttt{Mem.}] 1$\times$8Go
          \item[\texttt{Data}] 1$\times$NVMe 160Go
          \item[\texttt{Net.}] 1Gbit/s
        \end{description}%
        \vspace{.2cm}%
      }%
    }{209.76}{5}%

    \Fee{Sauvegarde automatisée du VPS Comfort (12
      mois)}{144}{5}% Backup
  \end{invoice}
\end{oframed}

\evalLotUn{Externe-VPS-Comfort}%
{5}% garantie
{1}% stockage
{1}% robustesse
{1}% fiabilité
{round(2611/3820, 2)}% coût
{1}% consommation énergétique

\clearpage%
\section[Lot \no2 -- Infrastructure réseau]{Lot \no2}\label{sec:lot2}
Ce lot concerne l'ensemble des matériels d'infrastructure réseau pour
assurer le fonctionnement du dispositif de gestion commerciale.

Pour chaque solution une estimation financière d'acquisition de
matériel et de fourniture de services est réalisée, à la suite de
laquelle une évaluation selon les critères de
\tablename~\vref{tab:DEMONSTRATION-eval-lot2} est réalisée.
\evalLotDeux{DEMONSTRATION}%
{0}% robustesse
{0}% fiabilité
{0}% sécurité
{0}% praticité
{0}% coût
{0}% consommation énergétique

\clearpage%
\subsection{Solution Interne-LAN}\label{sec:interne-lan}
\begin{oframed}
  \begin{invoice}{\euro{}}{20}
    \ProjectTitle{Matériels}%
    \Fee{Switch 8 ports PoE+
      \href{https://www.ldlc-pro.com/fiche/PB00172623.html}{\texttt{Linksys
          LGS308P-EU}}
      \footnotesize{(conso. 11W)}\vspace{.2cm}}{114.95}{1}%

    \ProjectTitle{Services et fournitures}%
    \Fee{Consommation énergétique des équipements {\footnotesize(sur 9
        mois par exercice fiscal)}\vspace{.2cm}}{0.1667}{361}%
  \end{invoice}
\end{oframed}

\evalLotDeux{Interne-LAN}%
{1}% robustesse
{1}% fiabilité
{1}% sécurité
{.25}% praticité
{round(207/207, 2)}% coût
{round(361/361, 2)}% consommation énergétique

\Figure[here, caption={Principe de la solution Interne-LAN}, max
width=.7\textwidth]{interne-lan.pdf}

\clearpage%
\subsection{Solution Interne-LAN-WiFi}\label{sec:interne-lan-wifi}
\begin{oframed}
  \begin{invoice}{\euro{}}{20}
    \ProjectTitle{Matériels}%
    \Fee{Switch 8 ports PoE+
      \href{https://www.ldlc-pro.com/fiche/PB00172623.html}{\texttt{Linksys
          LGS308P-EU}}
      \footnotesize{(conso. 11W)}\vspace{.2cm}}{114.95}{1}%

    \Fee{Points d'accès WiFi
      \href{https://www.ldlc-pro.com/fiche/PB00224015.html}{\texttt{Ubiquity
          UniFi UAP-AC-M}}
      \footnotesize{(conso. 10W)}\vspace{.2cm}}{95.78}{2}%

    \ProjectTitle{Services et fournitures}%
    \Fee{Consommation énergétique des équipements {\footnotesize(sur 9
        mois par exercice fiscal)}\vspace{.2cm}}{0.1667}{1018}%
  \end{invoice}
\end{oframed}

\evalLotDeux{Interne-LAN-WiFi}%
{1}% robustesse
{.9}% fiabilité
{.8}% sécurité
{1}% praticité
{round(207/563, 2)}% coût
{round(361/1018, 2)}% consommation énergétique

\Figure[here, caption={Principe de la solution Interne-LAN-WiFi}, max
width=.7\textwidth]{interne-lan-wifi.pdf}

\clearpage%
\section[Lot \no3 -- Point of Sale]{Lot \no3}\label{sec:lot3}
Ce lot concerne l'ensemble des matériels de caisse et point de vente
associables au dispositif de gestion commerciale (voir
section~\vref{sec:lot1}).

Pour chaque solution une estimation financière d'acquisition de
matériel et de fourniture de services est réalisée, à la suite de
laquelle une évaluation selon les critères de
\tablename~\vref{tab:DEMONSTRATION-eval-lot3} est réalisée.
\evalLotTrois{DEMONSTRATION}%
{0}% terminal caisse
{0}% ticket
{0}% tactile
{0}% commande et paiement en terrasse
{0}% robustesse
{0}% coût
{0}% consommation énergétique

D'une manière générale, on peut schématiser l'infrastructure
\figurename~\vref{fig:point-of-sale} pour toutes les solutions à
envisager.

\Figure[here, label={fig:point-of-sale}, caption={Principe des
  solutions Point of Sale (PoS)}, max
width=.7\textwidth]{point-of-sale.pdf}

\clearpage%
\subsection{Solution PoS-Slimbook-ZERO}\label{sec:pos-slimbook-zero}
\begin{oframed}
  \begin{invoice}{\euro{}}{20}
    \ProjectTitle{Matériels}%
    \Fee{Unité centrale du point de vente \href
      {https://slimbook.es/en/zero-en} {\texttt{Slimbook ZERO}} {%
        \footnotesize
        \begin{description}
          \item[\texttt{CPU}] Intel Celeron 3855U
          \item[\texttt{Mem.}] 1$\times$4Go \texttt{DDR4} (max. 16Go)
          \item[\texttt{Data}] 1$\times$SSD M.2 120Go + 1$\times$SSD
          250Go \texttt{SATA}
          \item[\texttt{Net.}] 1$\times$Gigabit Ethernet + 1$\times$
          WiFi(802.11b/g/n/ac)
          \item[\texttt{Fan}] Refroidissement \emph{Fanless}
          \item[\texttt{Pwr.}] 25W
          \item[\texttt{Garantie}] 2 ans, service Espagnol
        \end{description}
      } }{268}{1}%

    \Fee{Écran tactile
      \href{https://www.ldlc-pro.com/fiche/PB00254009.html}{\texttt{ASUS
          15.6" LED Tactile - VT168H}
        (conso. 6W)}\vspace{.2cm}}{141.62}{1}%

    \ProjectTitle{Services et fournitures}%
    \Fee{Consommation énergétique des équipements {\footnotesize(sur 9
        mois par exercice fiscal)}\vspace{.2cm}}{0.1667}{1018}%
  \end{invoice}
\end{oframed}

\evalLotTrois{PoS-Slimbook-ZERO}
{1}% terminal caisse
{0}% ticket
{1}% tactile
{0}% commande et paiement en terrasse
{1}% robustesse
{round(306/687, 2)}% coût
{round(296/1018, 2)}% consommation énergétique

\clearpage%
\subsection{Solution PoS-RaspberryPi4}\label{sec:pos-raspberrypi4}
\begin{oframed}
  \begin{invoice}{\euro{}}{20}
    \ProjectTitle{Matériels}%
    \Fee{Unité centrale du point de vente \href
      {https://www.kubii.fr/raspberry-pi-4-modele-b/2689-kit-raspberry-pi4-budget-kubii-3272496298668.html}
      {\texttt{Raspberry Pi 4 2GB}} {%
        \footnotesize
        \begin{description}
          \item[\texttt{CPU}] ARM v8, Quad-core 64bit 1.5GHz
          \item[\texttt{Mem.}] 1$\times$2Go
          \item[\texttt{Data}] 1$\times$SD-Card 32Go
          \item[\texttt{Net.}] 1$\times$Gigabit Ethernet + 1$\times$
          WiFi(802.11b/g/n/ac)
          \item[\texttt{Fan}] Refroidissement \emph{Fanless}
          \item[\texttt{Pwr.}] 3W
          \item[\texttt{Garantie}] 2 ans
        \end{description}
      } }{66.58}{1}%

    \Fee{Écran tactile
      \href{https://www.ldlc-pro.com/fiche/PB00254009.html}{\texttt{ASUS
          15.6" LED Tactile - VT168H}
        (conso. 6W)}\vspace{.2cm}}{141.62}{1}%

    \ProjectTitle{Services et fournitures}%
    \Fee{Consommation énergétique des équipements {\footnotesize(sur 9
        mois par exercice fiscal)}\vspace{.2cm}}{0.1667}{296}%
  \end{invoice}
\end{oframed}

\evalLotTrois{PoS-RaspberryPi4}
{1}% terminal caisse
{0}% ticket
{1}% tactile
{0}% commande et paiement en terrasse
{.7}% robustesse
{round(306/306, 2)}% coût
{round(296/296, 2)}% consommation énergétique

\clearpage%
\section[Lot \no4 -- Diffusion sonore]{Lot \no4}\label{sec:lot4}
Ce lot concerne l'ensemble des matériels permettant d'assurer une
diffusion multimédia autonome.

Pour chaque solution une estimation financière d'acquisition de
matériel et de fourniture de services est réalisée, à la suite de
laquelle une évaluation selon les critères de
\tablename~\vref{tab:DEMONSTRATION-eval-lot4} est réalisée.
\evalLotQuatre{DEMONSTRATION}%
{0}% contrôle distant
{0}% restriction d'accès per user
{0}% qualité sonore
{0}% coût
{0}% consommation énergétique

Ces solutions sont sans écran, avec prise de contrôle à distance. Si
besoin de visualisation, un écran de recyclage ou un téléviseur
peuvent parfaitement convenir.

\vspace{.5cm}

D'une manière générale, on peut schématiser l'infrastructure
\figurename~\vref{fig:mediacenter} pour toutes les solutions à
envisager.

\Figure[here, label={fig:mediacenter}, caption={Principe des solutions
  Mediacenter}, max width=.7\textwidth]{mediacenter.pdf}

\clearpage%
\subsection{Solution
  Mediacenter-Slimbook-ZERO}\label{sec:mediacenter-slimbook-zero}
\begin{oframed}
  \begin{invoice}{\euro{}}{20}
    \ProjectTitle{Matériels}%
    \Fee{Unité centrale du mediacenter \href
      {https://slimbook.es/en/zero-en} {\texttt{Slimbook ZERO}} {%
        \footnotesize
        \begin{description}
          \item[\texttt{CPU}] Intel Celeron 3855U
          \item[\texttt{Mem.}] 1$\times$4Go \texttt{DDR4} (max. 16Go)
          \item[\texttt{Data}] 1$\times$SSD M.2 120Go + 1$\times$SSD
          250Go \texttt{SATA}
          \item[\texttt{Net.}] 1$\times$Gigabit Ethernet + 1$\times$
          WiFi(802.11b/g/n/ac)
          \item[\texttt{Fan}] Refroidissement \emph{Fanless}
          \item[\texttt{Pwr.}] 25W
          \item[\texttt{Garantie}] 2 ans, service Espagnol
        \end{description}
      } }{268}{1}%
  
    \ProjectTitle{Services et fournitures}%
    \Fee{Consommation énergétique des équipements {\footnotesize(sur 9
        mois par exercice fiscal)}\vspace{.2cm}}{0.1667}{821}%
  \end{invoice}
\end{oframed}

\evalLotQuatre{Mediacenter-Slimbook-ZERO}
{1}% contrôle distant
{1}% restriction d'accès per user
{1}% qualité sonore
{round(85/479, 2)}% coût
{1}% consommation énergétique

\clearpage%
\subsection{Solution
  Mediacenter-RaspberryPi4}\label{sec:mediacenter-raspberrypi4}
\begin{oframed}
  \begin{invoice}{\euro{}}{20}
    \ProjectTitle{Matériels}%
    \Fee{Unité centrale du mediacenter \href
      {https://www.kubii.fr/raspberry-pi-4-modele-b/2689-kit-raspberry-pi4-budget-kubii-3272496298668.html}
      {\texttt{Raspberry Pi 4 2GB}} {%
        \footnotesize
        \begin{description}
          \item[\texttt{CPU}] ARM v8, Quad-core 64bit 1.5GHz
          \item[\texttt{Mem.}] 1$\times$2Go
          \item[\texttt{Data}] 1$\times$SD-Card 32Go
          \item[\texttt{Net.}] 1$\times$Gigabit Ethernet + 1$\times$
          WiFi(802.11b/g/n/ac)
          \item[\texttt{Fan}] Refroidissement \emph{Fanless}
          \item[\texttt{Pwr.}] 3W
          \item[\texttt{Garantie}] 2 ans
        \end{description}
      } }{66.58}{1}%

    \Fee{Interface audionumérique
      \href{https://www.thomann.de/fr/behringer_xenyx_302_usb.htm}{\texttt{Behringer
          Xenyx 302USB}}}{50}{1}%

    \ProjectTitle{Services et fournitures}%
    \Fee{Consommation énergétique des équipements {\footnotesize(sur 9
        mois par exercice fiscal)}\vspace{.2cm}}{0.1667}{181}%
  \end{invoice}
\end{oframed}

\evalLotQuatre{Mediacenter-RaspberryPi4}
{1}% contrôle distant
{1}% restriction d'accès per user
{1}% qualité sonore
{round(85/175, 2)}% coût
{1}% consommation énergétique

\clearpage%
\subsection{Solution
  Récepteur-Bluetooth}\label{sec:recepteur-bluetooth}
Solution ultra légère. Seulement un point de réception
\texttt{Bluetooth} à connecter à l'ampli Hi-Fi.
\begin{oframed}
  \begin{invoice}{\euro{}}{20}
    \ProjectTitle{Matériels}%
    \Fee{Récepteur bluetooth
      \href{https://www.ldlc-pro.com/fiche/PB00228663.html}
      {\texttt{NorStone BT Connector (Réf. BT CONNECTOR APTX)}}}
    {65.79}{1}%

    \ProjectTitle{Services et fournitures}%
    \Fee{Consommation énergétique des équipements {\footnotesize(sur 9
        mois par exercice fiscal)}\vspace{.2cm}}{0.1667}{33}%
  \end{invoice}
\end{oframed}

\evalLotQuatre{Recepteur-Bluetooth}
{1}% contrôle distant
{0}% restriction d'accès per user
{1}% qualité sonore
{round(85/85, 2)}% coût
{1}% consommation énergétique

\clearpage%
\part{Comparaison des
  solutions}
\section*{Évaluation des solutions pour le Lot
  \no1}\label{sec:evaluation-totale-lot1}
\begin{center}
  \rowcolors{2}{gray!10}{}
  \begin{spreadtab}{{tabular}{lc}}
    \hline
    @\textbf{Solution} & @\textbf{Évaluation} \\
    \hline
    @Interne-Lenovo~\vref{sec:interne-lenovo} & value(Interne-Lenovo-lot1) \\
    @Interne-Slimbook-ZERO~\vref{sec:interne-slimbook-zero} & value(Interne-Slimbook-ZERO-lot1) \\
    @Interne-Slimbook-ONE~\vref{sec:interne-slimbook-one} & value(Interne-Slimbook-ONE-lot1) \\
    @Externe-VPS-Essential~\vref{sec:externe-vps-essential} & value(Externe-VPS-Essential-lot1) \\
    @Externe-VPS-Comfort~\vref{sec:externe-vps-comfort} & value(Externe-VPS-Comfort-lot1) \\
    \hline
  \end{spreadtab}
\end{center}%
\begin{leftbar}
  La solution \textbf{\MaxLotUnName} semble plus favorable, avec son
  total de \textbf{\MaxLotUn~points}.
\end{leftbar}

La solution
\textbf{Externe-VPS-Essential~\vref{sec:externe-vps-essential}} a été
retenue par la \gls{societe}.

\section*{Évaluation des solutions pour le Lot
  \no2}\label{sec:evaluation-totale-lot2}
\begin{center}
  \rowcolors{2}{gray!10}{}
  \begin{spreadtab}{{tabular}{lc}}
    \hline
    @\textbf{Solution} & @\textbf{Évaluation} \\
    \hline
    @Interne-LAN~\vref{sec:interne-lan} & value(Interne-LAN-lot2) \\
    @Interne-LAN-WiFi~\vref{sec:interne-lan-wifi} & value(Interne-LAN-WiFi-lot2) \\
    \hline
  \end{spreadtab}
\end{center}%
\begin{leftbar}
  La solution \textbf{\MaxLotDeuxName} semble plus favorable, avec son
  total de \textbf{\MaxLotDeux~points}.
\end{leftbar}

La solution \textbf{Interne-LAN-WiFi~\vref{sec:interne-lan-wifi}} a
été retenue par la \gls{societe}.

\section*{Évaluation des solutions pour le Lot
  \no3}\label{sec:evaluation-totale-lot3}
\begin{center}
  \rowcolors{2}{gray!10}{}
  \begin{spreadtab}{{tabular}{lc}}
    \hline
    @\textbf{Solution} & @\textbf{Évaluation} \\
    \hline
    @PoS-Slimbook-ZERO~\vref{sec:pos-slimbook-zero} & value(PoS-Slimbook-ZERO-lot3) \\
    @PoS-RaspberryPi4~\vref{sec:pos-raspberrypi4} & value(PoS-RaspberryPi4-lot3) \\
    \hline
  \end{spreadtab}
\end{center}%
\begin{leftbar}
  La solution \textbf{\MaxLotTroisName} semble plus favorable, avec
  son total de \textbf{\MaxLotTrois~points}.
\end{leftbar}

La solution \textbf{PoS-RaspberryPi4~\vref{sec:pos-raspberrypi4}} a
été retenue par la \gls{societe}.

\section*{Évaluation des solutions pour le Lot
  \no4}\label{sec:evaluation-totale-lot4}
\begin{center}
  \rowcolors{2}{gray!10}{}
  \begin{spreadtab}{{tabular}{lc}}
    \hline
    @\textbf{Solution} & @\textbf{Évaluation} \\
    \hline
    @Mediacenter-Slimbook-ZERO~\vref{sec:mediacenter-slimbook-zero} & value(Mediacenter-Slimbook-ZERO-lot4) \\
    @Mediacenter-RaspberryPi4~\vref{sec:mediacenter-raspberrypi4} & value(Mediacenter-RaspberryPi4-lot4) \\
    @Récepteur-Bluetooth~\vref{sec:recepteur-bluetooth} & value(Recepteur-Bluetooth-lot4) \\
    \hline
  \end{spreadtab}
\end{center}%
\begin{leftbar}
  La solution \textbf{\MaxLotQuatreName} semble plus favorable, avec
  son total de \textbf{\MaxLotQuatre~points}.
\end{leftbar}

La solution
\textbf{Mediacenter-RaspberryPi4~\vref{sec:mediacenter-raspberrypi4}}
a été retenue par la \gls{societe}.

\clearpage%
\printglossaries{}

\clearpage%
% References bibliographiques
\printbibheading%
\printbibliography[nottype=online,check=notonline,heading=subbibliography,title={Bibliographiques}]
\printbibliography[check=online,heading=subbibliography,title={Webographiques}]

\end{document}
